% Arquivo LaTeX de exemplo de dissertação/tese a ser apresentada à CPG do IME-USP
%
% Criação: Jesús P. Mena-Chalco
% Revisão: Fabio Kon e Paulo Feofiloff
% Adaptação para UTF8, biblatex e outras melhorias: Nelson Lago
%
% Except where otherwise indicated, these files are distributed under
% the MIT Licence. The example text, which includes the tutorial and
% examples as well as the explanatory comments in the source, are
% available under the Creative Commons Attribution International
% Licence, v4.0 (CC-BY 4.0) - https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PREÂMBULO LaTeX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A opção twoside (frente-e-verso) significa que a aparência das páginas pares
% e ímpares pode ser diferente. Por exemplo, as margens podem ser diferentes ou
% os números de página podem aparecer à direita ou à esquerda alternadamente.
% Mas nada impede que você crie um documento "só frente" e, ao imprimir, faça
% a impressão frente-e-verso.
%
% Aqui também definimos a língua padrão do documento
% (a última da lista) e línguas adicionais.
\documentclass[12pt,twoside,brazilian,english]{book}
% \documentclass[12pt,twoside,english,brazilian]{book}

% Ao invés de definir o tamanho das margens, vamos definir os tamanhos do
% texto, do cabeçalho e do rodapé, e deixamos a package geometry calcular
% o tamanho das margens em função do tamanho do papel. Assim, obtemos o
% mesmo resultado impresso, mas com margens diferentes, se o tamanho do
% papel for diferente.
\usepackage[a4paper]{geometry}

\geometry{
  textwidth=152mm,
  hmarginratio=12:17, % 24:34 -> com papel A4, 24mm + 152mm + 34mm = 210mm
  textheight=237mm,
  vmarginratio=8:7, % 32:28 -> com papel A4, 32mm + 237mm + 28mm = 297mm
  headsep=11mm, % distância entre a base do cabeçalho e o texto
  headheight=21mm, % qualquer medida grande o suficiente, p.ex., top - headsep
  footskip=10mm,
  marginpar=20mm,
  marginparsep=5mm,
}

\newcommand{\lstyaml}{
\lstset{
    language={XML},
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    identifierstyle=\color{black},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{red},
    columns=fixed,
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    linewidth=\linewidth,
    tabsize=2,
    numbers=left,
    xleftmargin=7mm,
    framexleftmargin=9mm,
    frame=trBL
    }
}

\newcommand{\lstc}{
\lstset{
    language={C},
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    identifierstyle=\color{black},
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{gray},
    commentstyle=\color{DarkGreen},
    columns=fixed,
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    linewidth=\linewidth,
    tabsize=8,
    numbers=left,
    xleftmargin=7mm,
    framexleftmargin=9mm,
    frame=trBL
    }
}

% Vários pacotes e opções de configuração genéricos; para personalizar o
% resultado, modifique estes arquivos.
\input{extras/basics}
\input{extras/languages}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/imeusp-thesis} % capa, páginas preliminares e alguns detalhes
\input{extras/imeusp-formatting}
\input{extras/index}
\input{extras/bibconfig}
\input{extras/hyperlinks}
%\nocolorlinks % para impressão em P&B
\input{extras/source-code}
\input{extras/utils}

% Diretórios onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figuras/},{logos/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazilian, en = english}

% Bibliografia
\usepackage[
  % style=extras/plainnat-ime, % variante de autor-data, similar a plainnat
  %style=alphabetic, % similar a alpha
  style=numeric, % comum em artigos
  %style=authoryear-comp, % autor-data "padrão" do biblatex
  %style=apa, % variante de autor-data, muito usado
  %style=abnt,
]{biblatex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% O arquivo com os dados bibliográficos para biblatex; você pode usar
% este comando mais de uma vez para acrescentar múltiplos arquivos
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Este comando permite acrescentar itens à lista de referências sem incluir
% uma referência de fato no texto (pode ser usado em qualquer lugar do texto)
%\nocite{bronevetsky02,schmidt03:MSc, FSF:GNU-GPL, CORBA:spec, MenaChalco08}
% Com este comando, todos os itens do arquivo .bib são incluídos na lista
% de referências
%\nocite{*}

% É possível definir como determinadas palavras podem (ou não) ser
% hifenizadas; no entanto, a hifenização automática geralmente funciona bem
\babelhyphenation{documentclass latexmk soft-ware} % todas as línguas
\babelhyphenation[brazilian]{Fu-la-no}
\babelhyphenation[english]{what-ever}

\input{conteudo/metadados} % título, autor, resumo/abstract, banca etc.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% AQUI COMEÇA O CONTEÚDO DE FATO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPA E PÁGINAS INICIAIS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui começa o conteúdo inicial que aparece antes do capítulo 1, ou seja,
% página de rosto, resumo, sumário etc. O comando frontmatter faz números
% de página aparecem em algarismos romanos ao invés de arábicos e
% desabilita a contagem de capítulos.
\frontmatter

\pagestyle{plain}

\onehalfspacing % Espaçamento 1,5 na capa e páginas iniciais

\maketitle % capa e folha de rosto

\input{conteudo/paginas-preliminares} % Demais páginas iniciais

% Um parágrafo em LaTeX termina com uma linha vazia; como não é possível ter
% certeza que um arquivo incluído (neste caso, "paginas-preliminares") terminou
% com uma linha vazia, é recomendável usar o comando "par" após "input" para
% garantir que o último parágrafo do arquivo incluído realmente terminou.
\par


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPÍTULOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui vai o conteúdo principal do trabalho, ou seja, os capítulos que compõem
% a dissertação/tese. O comando mainmatter reinicia a contagem de páginas,
% modifica a numeração para números arábicos e ativa a contagem de capítulos.
\mainmatter

\pagestyle{mainmatter}

% Espaçamento simples
\singlespacing

\input{conteudo/capitulos}
\par

%%%%%%%%%%%%%%% SEÇÕES FINAIS (BIBLIOGRAFIA E ÍNDICE REMISSIVO) %%%%%%%%%%%%%%%%

% O comando backmatter desabilita a numeração de capítulos.
\backmatter

\pagestyle{backmatter}

% Espaço adicional no sumário antes das referências / índice remissivo
\addtocontents{toc}{\vspace{2\baselineskip plus .5\baselineskip minus .5\baselineskip}}

% A bibliografia é obrigatória

\printbibliography[
  title=\refname\label{bibliografia}, % "Referências", recomendado pela ABNT
  %title=\bibname\label{bibliografia}, % "Bibliografia"
  heading=bibintoc, % Inclui a bibliografia no sumário
]

\printindex % imprime o índice remissivo no documento (opcional)

\end{document}
